\chapter{Organisation und Mitarbeiter}

\section{Gründer und Partner}

\subsection{Unternehmensprofil}
\begin{tabular}{ll}
    \toprule
    \textbf{Merkmal} & \textbf{Details} \\
    \midrule
    Gründungsdatum & 24.12.2025 (geplant) \\
    Geschäftsführer & Phillipp Atzler \\
    Gesellschafter & Maike Abel, Phillipp Atzler, Elisa Dörnbrak \\
    Sitz & Deutschland \\
    Geschäftszweck & Entwicklung und Betrieb von Webanwendungen zur Haushaltsverwaltung \\
    \bottomrule
\end{tabular}

\subsection{Unternehmensphase}
Gründung -- Prototyp fertiggestellt, Markteinführung geplant für 01.02.2026.

\subsection{Anzahl der Gründer/Partner}
3 Gründer mit komplementären Fähigkeiten.

\subsection{Aufgabenverteilung / Organigramm}
\begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Name} & \textbf{Rolle} & \textbf{Aufgaben} \\
    \midrule
    Phillipp Atzler & Geschäftsführer, Lead Developer & Backend, Datenbank, Tests, DevOps \\
    Maike Abel & Gesellschafterin, Frontend Lead & UI/UX-Design, Frontend, Dokumentation \\
    Elisa Dörnbrak & Gesellschafterin, Projektmanagement & QA, Kundenbetreuung, Koordination \\
    \bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.5cm}
Alle Gründer: Ausbildung zum/zur Fachinformatiker/in Anwendungsentwicklung.

\subsection{Vertretungsregelung}
\begin{itemize}
    \item Bei Abwesenheit eines Gründers übernehmen die anderen beiden
    \item Technische Dokumentation ermöglicht Einarbeitung
    \item Kritische Zugangsdaten sicher bei allen Gesellschaftern hinterlegt
\end{itemize}

\section{Mitarbeiter}

\subsection{Benötigte Mitarbeiter}
Erst wenn Gewinne fließen und es sich finanziell lohnt. Je nach Bedarf für:
\begin{itemize}
    \item Entwicklung (zusätzliche Features)
    \item Kundenbetreuung (Support)
\end{itemize}

\subsection{Anforderungsprofil}
\begin{tabular}{ll}
    \toprule
    \textbf{Bereich} & \textbf{Qualifikationen} \\
    \midrule
    Entwicklung & Fachinformatiker oder Informatik-Studium, PHP/Web-Kenntnisse \\
    Kundenbetreuung & Kommunikationsfähigkeit, technisches Grundverständnis \\
    \bottomrule
\end{tabular}

\subsection{Personalplanung}
\begin{tabular}{lr}
    \toprule
    \textbf{Zeitraum} & \textbf{Mitarbeiter} \\
    \midrule
    Jahr 1 & 3 (nur Gründer) \\
    Jahr 2 & 3 (nur Gründer) \\
    Jahr 3 & 3--5 (ggf. 1--2 zusätzliche) \\
    \bottomrule
\end{tabular}

\subsection{Schulungsmaßnahmen}
\begin{itemize}
    \item Interne Einarbeitung in die Codebasis
    \item Dokumentation aller Prozesse und Workflows
    \item Pair-Programming mit erfahrenen Gründern
\end{itemize}

\section{Berater und Unterstützer}

\subsection{Unternehmensberater}
IHK-Gründungsberatung (kostenlos), ggf. Startup-Mentoring.

\subsection{Steuerberater}
Ab Gründung zur Unterstützung bei Steuererklärungen und Buchhaltung.

\subsection{Rechtsanwalt}
Bei Bedarf für AGB-Prüfung und Vertragsangelegenheiten.

\subsection{Weitere Unterstützer}
\begin{itemize}
    \item Familie und Freunde (Testnutzer)
    \item IT-Netzwerk für fachlichen Austausch
    \item Open-Source-Community (Bootstrap, Chart.js, PHP)
\end{itemize}

\section{Gründungsformalitäten}

\subsection{Genehmigungen und Anmeldungen}
\begin{itemize}
    \item Gewerbeanmeldung beim zuständigen Gewerbeamt
    \item Anmeldung beim Finanzamt (Steuernummer)
    \item Ggf. Eintragung ins Handelsregister (bei Umwandlung in UG/GmbH)
\end{itemize}

\subsection{Lizenzen und Rechte}
\begin{itemize}
    \item Open-Source-Bibliotheken: Bootstrap, Chart.js, PHP (MIT/Apache Lizenzen)
    \item Eigene Software: Proprietär
\end{itemize}

\subsection{Geplantes Gründungsdatum}
\textbf{24. Dezember 2025}
